\section[اولین خطاها]{اولین خطاها \protect\LTRfootnote{\lr{First Errors}} (راهنمایی \ref{hint:251}، جواب \ref{answer:43})}
هر برنامه‌نویس مبتدی، با یادگرفتن در مورد عبارات ساده و نمایش آنها شروع می‌کند. برنامهٔ زیر بسیار ساده است. مشکل چیست؟

\begin{LTR}
    %@formatter:off
        \begin{lstlisting}[style=C++Style]
             /************************************************
             * A program to answer the question of a five *
             * year old: *
             * "What is 2 + 2?" *
             ************************************************/
             #include <iostream>

             int main()
             {
             	int result; // Result of the addition

             	result = 2+2;
             	std::cout << "The answer is " << result;
             	return (0);
             }
        \end{lstlisting}
    %@formatter:on
\end{LTR}

\begin{tcolorbox}
    یک برنامه‌نویسِ زیرک، راهی برای سرقت از بانک پیدا کرد. او از هر پرداخت‌کننده \lr{1.2} سنت می‌دزدید. وقتی بانک‌ها بهرهٔ مرکب را محاسبه می‌کنند، نتیجه همیشه یک عدد سرراست نیست. مثلاً بهره می‌تواند \lr{3.2} یا \lr{8.6} سنت باشد. بانک‌ها معمولاً این عدد را گرد می‌کنند بنابراین \lr{3.2} به \lr{3} و \lr{8.6} به \lr{9} تبدیل می‌شود. نتیجه این است که نصف مواقع، عدد به بالا و نصف مواقع عدد به پایین گرد می‌شود. پس حساب‌ها درست در می‌آید.

    یک برنامه‌نویسِ نادرست، الگوریتم را طوری تغییر داد که همیشه عدد را قطع کند. لذا \lr{3.2} به \lr{3} و \lr{8.6} به \lr{8} تبدیل می‌شود. این کار مقدار زیادی از سنت‌ها را باقی می‌گذاشت. برنامه‌نویس، این مقادیر را جمع می‌کرد و آن را به حساب آخرین نفر در لیست حساب‌ها می‌ریخت. از آنجا که او حسابی به اسم \lr{ZZYMOCK} باز کرده بود، این پولها به حساب او می‌رفت.

    دزد ما خیلی زرنگ بود. از هر کس کمتر از یک سنت دزدید و هیچ کس متوجه نشد. علاوه بر این چه کسی مبلغ بهرهٔ خود را تا آخرین رقم اعشار چک می‌کند؟ اصلاً چند نفر، مبلغ بهرهٔ خود را چک می‌کنند؟

    ولی گیر افتاد. \lr{ZZYSKI} یک حساب باز کرد. حالا اسم او در انتهای لیست بود. وقتی که او اولین بار موجودی گرفت، تقریباً شگفت‌زده بود که چگونه با \lr{200} دلار حساب، بهره‌ای به اندازه \lr{38238.83} دلار گرفته است.
\end{tcolorbox}