\section{}
\paragraph{}\label{answer:52}
مشکل در خط زیر وجود دارد:
\begin{LTR}
    %@formatter:off
    \begin{lstlisting}[style=C++Style]
        flags |= CD_SIGNAL;
    \end{lstlisting}
    %@formatter:on
\end{LTR}

این عملیات در برابر سوئیچ‌های ریسمان، محافظت‌شده نیست. روی یک ماشین با دستورالعمل‌های پیچیده، کد اسمبلی این کد این گونه است:
\begin{LTR}
%@formatter:off
    \begin{lstlisting}[style=C++Style]
    ; 80x86 assembly
    orb $2,flags
    \end{lstlisting}
    %@formatter:on
\end{LTR}

سوئیچ‌های ریسمان فقط در انتهای هر دستورالعمل ممکن است رخ دهند. بنابراین این عملیات روی ماشین خانواده \lr{\texttt{80x86}} دچار وقفه نمی‌شود. ولی روی یک ماشین \lr{\texttt{RISC}} مانند \lr{\texttt{Sparc}} این کد کمی فرق دارد:
\LTR\noindent
\lr{
\begin{enumerate}
\item \lr{\texttt{sethi \%hi(flags),\%o0 ; Get the address of the flags in \%o0,\%o1}}
\item \lr{\texttt{sethi \%hi(flags),\%o1}}
\item \lr{\texttt{ld [\%o1+\%lo(flags)],\%o2 ;\%o2 = contents of the variable flags}}
\item \lr{\texttt{or \%o2,2,\%o1 ;\%o1 = The results of seeting the flag}}
\item \lr{\texttt{st \%o1,[\%o0+\%lo(flags)] ;Store results in \%o0}}
\end{enumerate}
}
\RTL
اکنون، عبارت \lr{\texttt{C++}} وقفه‌پذیر است. علی‌الخصوص سناریوی زیر ممکن است رخ دهد:
\begin{enumerate}
\item برنامه اجرا شده و دستورالعمل 3 را کامل می‌کند. در این نقطه، مقدار پرچم‌ها در رجیستر \lr{\texttt{\%o2}} قرار دارد.
\item یک سوئیچ ریسمان رخ می‌دهد.
\item پردازهٔ دیگر، پرچم‌ها را دستکاری می‌کند.
\item دوباره روی ریسمان قبلی سوئیچ می‌شود.
\item مقدار قبلی پرچم‌ها در رجیستر \lr{\texttt{\%o2}} قرار دارد.
\item بیت، مقداردهی شده و نتیجه ذخیره می‌شود. به دلیل این که مقدار قبلی پرچم‌ها را در خود داشت، هر تغییری که در ریسمان دیگر رخ دهد، به طور تصادفی از بین می‌رود.
\end{enumerate}

راه‌حل این مسأله این است که برای ممانعت از رخ دادن \lr{\texttt{task switch}} در حین یک عبارت، از قفل‌ها استفاده کنیم.
